\subsection{Arcos y homotopias}
Nuestros bloques base de construccion seran los arcos y las
deformaciones continuas entre ellos llamadas \emph{homotopias}.

\begin{definicion}[arco]
  Un arco en el espacio \(X\) es una funcion continua \(f : I \to X \)
  donde \(I = [0,1]\)
\end{definicion}
La definicion tradicional es ligeramente mas general cambiando que \(I\)
sea un espacio de 1 dimension. Pero siempre podemos recuperar esta
rescalando la distancia.

\begin{definicion}[homotopia]
  Dados dos arcos \(f,g : I \to X\), diremos que \(f\) es homotopico a
  \(g\) si existe una funcion continua \(F : I \times I \to X \) tal que
  \[ \begin{matrix}
      F (x, 0) = f(x) & F (x, 1) = g(x)
     \end{matrix}
  \]
  Donde \(F\) sera llamada una homotopia entre \(f\) y \(g\). La
  existencia de dicha relacion entre dos funciones sera denotada por \(f
  \simeq_{h} g\).
\end{definicion}
% todo(slack): hace curva girada en 90 grados y lineas. fijate que no sea
% una arco homotopia
% \begin{tikzpicture}
%   \draw (2,0) to [out=0, in=-90] (2.5, 0.5) to [out=90, in=0] (2,1)
%     to [out=180, in=-90] (1.5, 1.5) to [out=90, in=180] (2,2);
% \end{tikzpicture}
Podemos pensar en el segundo argumento de una homotopia como el grado de
deformación entre dos funciones.
Si tratamos con arcos \(f,g : I \to X\) que posean los mismos puntos
iniciales y finales, es decir
\[ \begin{matrix}
    f(0) = g(0) = x_0  & & f(1) = g(1) = x_1
   \end{matrix}
\]
podemos definir una relacion homotopica ligeramente mas fuerte
\begin{definicion}[arco homotopia]
  \(f,g : I \to X\) son \textbf{arco homotopicas} entre si, si tienen los mismos
  puntos inicial y final \(x_0, x_1\) respectivamente y existe una homotopia entre
  ellos tales que cumpla
  \[
    \begin{matrix}
      F(s,0) = f(s) & F(s,1) = g(s) \\
      F(0,t) = x_0  & F(1,t) = x_1
    \end{matrix}
  \]
  La existencia de esta relacion entre dos funciones sera denotada por
  \(f \simeq_{ah} g\)
\end{definicion}
% todo(slack) hacer algun dibujo de las homotopias entre las curvas
Una vez definida esta relaciones, una pregunta natural es si estas definen
una relacion de equivalencia, ya que nos gustaria identificar clases de
curvas como elementos de alguna teoria algebraica. La respuesta es
afirmativa para ambas relaciones (el punto de inicio y final no juegan
papel), se mostrara para las homotopias.

\begin{teorema}
  \(\simeq_h\) es una relacion de equivalencia
\end{teorema}
\begin{proof}
  Hemos de probar que esta relacion cumple la reflexividad, simetria y
  transitividad. Sean \(f,g,h : I \to X\) tres arcos arbitrarios.

  La reflexividad es directa pues la funcion \(F(x,t) = f(x)\) es una
  deformacion continua de \(f\) a \(f\). Por tanto \(f \simeq_h f\).

  La simetria se obtiene de invertir el grado de deformacion de la
  homotopia original. Formalmente, dado \(f \simeq_h g\) tenemos una
  homotopia entre estas \((x,t) \mapsto F(x,t)\). A partir de aqui
  podemos definir
  \begin{equation}
    \label{eq:homotopy-simetry}
    (x,t) \mapsto \hat{F}(x,t) = F(x,1-t)
  \end{equation}
  con \(\hat{F}\) una homotopia entre \(g\) y \(f\). Por tanto \(g
  \simeq_h f\).

  La transitividad se obtiene a partir de de dividir \(I\) en dos
  intervalos donde se deformen individualmente cada homotopia al doble
  del grado. Formalmente dado \(f \simeq_h g\) y \(g \simeq_h h\)
  representadas por las homotopias \(F\) y \(G\) respectivamente, se define
  \[ FG(x,t) = \begin{cases}
                 F(x,2t) & t \in [0,\frac{1}{2}] \\
                 G(x,2t - 1) & t \in [ \frac{1}{2} , 1]
               \end{cases}
  \]
  Esta es una deformacion continua claramente en \((x,t) \in I \times [0,
  \frac{1}{2}) \cup I \times (\frac{1}{2}, 1]\). La continuidad en \(I
  \times \{\frac{1}{2}\}\) proviene de la consistencia en dicho punto de
  ambas homotopias
  \[ F(x,2 \cdot \frac{1}{2}) = g(x) = G(x, 2 \cdot \frac{1}{2} - 1)\]
  lo que nos permite utilizar el lema del pegamiento para obtener la
  continuidad de \(FG\). Obteniendo asi \(f \simeq_h h\).
\end{proof}

Un ejemplo clasico de una homotopia es la homotopia de linea recta. Dadas
\(f,g : I \to X\), si existe un espacio convexo que contenga el recorrido
de \(f\) y \(g\), esta homotopia se define por
\[ (x,t) \mapsto F(x,t) = (1-t) \cdot f(x) + t \cdot g(x) \]
la cual es claramente continua pues es combinacion lineal de funciones continuas.
%todo(slack): otro ejemplo de herramienta de construccion de homotopias

Con estas definiciones ya podemos empezar a hablar de \([f]\) clases
de equivalencia de funciones bajo una relacion homotopica
\[ [f] = \{ g : I \to X \mid f \simeq_{ah} g \} \]
Notar que la construccion es valida para las dos relaciones aunque por
nuestra meta de construir el grupo fundamental nos interesa
principalmente la relacion arco homotopica (tema a ser tratado mas adelante).
