\section{Grupo fundamental}

\input{./arco_homotopias.tex}
\input{./grupoide_arcos.tex}

\subsection{Grupo fundamental}
Sobre nuestros arcos tenemos una estructura de grupoide porque no siempre
podemos hacer coincidir los puntos inicial y final. Si nos fijaramos en
un solo punto \(x_0 \in X\) tal que todas los arcos \(f : I \to X\)
cumplieran que
\[ f(0) = x_0 = f (1) \]
Entonces las propiedades que demostramos anteriormente nos dirian que el
espacio \((X / \simeq_{ah}, *)\) es un grupo.
\begin{definicion}[Grupo fundamental]
  Sea \(X\) un espacio topologico y \(x_0 \in X\) un punto. La coleccion
  \[ \pi_1 (X,x_0) = \{ [f] \mid f : I \to X, f \text{ continua}\}\]
  \[ [f] := \{ g : I \to X \mid f \simeq_{ah} g\}\]
  junto con el producto de caminos \((*)\) forman el llamado
  \textbf{grupo fundamental} \((\pi_1(X,x_0), (*))\)
\end{definicion}
Nuestro interes es mostrar que para un espacio dado, su grupo fundamental
es una invariante topologica. Esto quiere decir que dado dos espacios puntuados
\((X,x_0)\) e \((Y,y_0)\) homeomorfos, es decir que existe un isomorfismos continuo
entre ellos, debe de existir un respectivo isomorfismo de grupos entre
\(\pi_1(X,x_0)\) y \(\pi_1(Y,y_0)\). Para esto debemos recordar que
significa ser isomorfo entre grupos
\begin{definicion}
  Sean \((G,(*)), (G', (\cdot))\) does grupos. \(F : G \to G'\) es un
  homomorfismo entre grupos si y solo si
  \[ \forall x,y \in G,\ F (x * y) = F(x) \cdot F(y)\]
  \[ e \text{ identidad en } G \implies F(e) \text { identidad en } G' \]
\end{definicion}

\paragraph{Ejemplo \(\mathbb{R}^2 - \{(1,1)\}\).} Este espacio es
relativamente sencillo de visualizar, haremos un argumento intuitivo para
ver su grupo fundamental. Sea \(f : I \to \mathbb{R}^2 - \{(1,1)\}\) un
camino arbitrario

%% old
Una pregunta natural ha
hacerse es si la eleccion de punto influye en el tipo de grupo que se
obtiene en \((X / \simeq_{ah}, *)\). En general la respuesta es
afirmativa, lo cual complica nuestra tarea puesto que queremos definir
una invariante topologica que dependa del espacio total. Pero podemos
recuperar nuestro objetivo si nos restringimos a espacios \(X\) que sean
arco-conexos.
\begin{definicion}[Arco-conexidad]
  Diremos que el espacio \(X\) es \emph{arco conexo} si para todo par de
  puntos \(x,y \in X\) existe un arco continuo \(f : I \to X\) tal que
  cumpla
  \[ f(0) = x \qquad f(1) = y \]
\end{definicion}
Para estos espacios, denotamos a \((X / \simeq_{ah}, *)\) como
\((\pi_1(X,x_0), *)\) y le llamaremos \textbf{grupo fundamental} de \(X\) con
respecto a \(x_0\). Es claro que la importancia del punto \(x_0\) es poca
considerando la arco-conexidad. Puesto que si tengo \([f] \in
\pi_1(X,x_0)\) y \(\alpha : I \to X\) un arco entre \(x_0\) y \(x_1\),
existe un camino \([\hat{\alpha} * f * \alpha] \in \pi_1(X,x_1)\), es
decir un isomorfismo entre \(\pi_1 (X, x_0)\) y \(\pi_1 (X, x_1)\). Aun
asi es conveniente reificar los puntos bases de los grupo puesto que no
necesariamente existe un camino canonico entre ellos.
% La razon de porque aun guardamos a \(x_0\) como
% informacion del grupo es que a priori los isomorfismos entre \(\pi_1 (X,
% x_0)\) y \(\pi_1 (X, x_1)\) pueden depender del arco \(\alpha\) elegido,
% de los cuales ningun

%todo(slack): ejemplo de R^2 sin el punto
%todo(slack): ver la discucion de la propiedades functoriales (talvez?)