\subsection{Grupoide de arcos}
Si tenemos dos arcos continuos \(f,g\) tales que el punto final de \(f\)
sea el punto inicial de \(g\), podemos construir un arco continuo que
recorra \(f\) y luego recorra \(g\). Esta idea es formalizada como
el producto de dos arcos.

\begin{definicion}[Producto de arcos] \label{def:prod-arcos}
Para dos arcos \(f,g : I \to X\) tales que
\(f(1) = g(0)\), se define el producto \(f * g \)
\[ (f*g) (s) \coloneqq \begin{cases}
    f(2s) & s \in [0,\frac{1}{2}] \\
    g(2s - 1) & s \in [\frac{1}{2} , 1]
  \end{cases}
\]
la cual sigue siendo una funcion continua en virtud del \emph{lema del
pegamiento}.
\end{definicion}

Esta construccion se puede reutilizar para clases
\emph{arco}-homotopicas \([f],[g]\) que compartan punto final e inicial
respectivamente.
\begin{definicion}[Producto de clases Arco-homotopicas]
  Sean \([f],[g]\) dos clases arco-homotópicas tales que \( f(1) =
  g(0)\). Se define el producto de clases \([f] * [g]\) por la ecuación
  \[ [f] * [g] \coloneqq [f * g] \]
  con el segundo producto \(f * g\) siendo el producto de arcos de la
  definición \ref{def:prod-arcos}.
\end{definicion}
\begin{acotacion}
  Este producto esta bien definido como clase homotopica. Esto se ve
  porque la única manera en que este no lo estuviera es si existieran las
  relaciones \(\hat f \simeq f\) y \(\hat g \simeq g\) con \(f(1) = g(0)\)
  que cumplieran que \(\hat f * \hat g \not \in [f * g]\). Esto no ocurre,
  pues por definición existen homotopías \(F,G\) respectivas para \(\hat f
  \simeq f\) y \(\hat g \simeq g\) que cumplen
  \begin{equation}
  F(1,t) = G(0,r) , \quad \forall t,r \in [0,1] \label{eq:hom-same-point}
  \end{equation}
  y por tanto, podemos definir una nueva homotopía de \(\hat f * \hat
  g \simeq f * g\) por
  \[
    H(s,t) = \begin{cases}
      F(2s,t) & s \in [0, \frac{1}{2}] \\
      G(2s - 1, t) & s \in [\frac{1}{2} , 1]
    \end{cases}
  \]
  la cual es bien definida en virtud de \eqref{eq:hom-same-point} y
  continua por el \emph{lema del pegamiento}.
\end{acotacion}

\paragraph{} Con esta operación binaria, una pregunta natural es si
\((\mathcal C (I , X)/_\simeq , (*))\), esta es la clase de los arcos
sobre un espacio topológico \(X\), tiene estructura de grupoide. Esto
equivale a cumplir las siguientes 3 propiedades
\begin{description}
\item[1. Asociatividad:] Si \([f] * ([g] * [h])\) esta definido entonces
  tambien lo debe estar \(([f] * [g]) * [h]\) y ademas deben coincidir.
\item[2. Identidades izquierda y derecha:] Para todo \([f]\) con
  \(x_0, x_1\) puntos inicial y final respectivamente, debe de
existir elementos \([k_{x_0}], [k_{x_1}]\) tales que
\[ \begin{matrix}
    [f] * [k_{x_1}] = [f] & & [k_{x_0}] * [f] = [f]
  \end{matrix}
\]
\item[3. Inverso:] Para todo \([f]\) clase de arcos con \(x_0, x_1\)
  puntos inicial y final respectivamente debe de existir un elemento
  \([\overline f]\) que cumpla
\[ \begin{matrix}
    [f] * [\overline{f}] = [k_{x_0}] & & [\overline{f}] * [f] = [k_{x_1}]
  \end{matrix}
\]
\end{description}
Para probar esto necesitamos primero definir a nuestros candidatos de
\(k_{x_0}, k_{x_1}, \overline{f}\) ademas de algunas funciones auxiliares.
Iniciando por los mapeos constantes e identidad en \(I \to I\)
\begin{equation} \label{eq:def-auxiliar-grupoide}
  \begin{matrix}
     e_0 :     & I \to I; \\
     e_1 :     & I \to I; \\
     i :       & I \to I; \\
     \bar{i} : & I \to I;
   \end{matrix}
   \quad
   \begin{matrix}
      e_0(t) &\coloneqq &0 \\
      e_1(t) &\coloneqq &1 \\
      i(t)   &\coloneqq &t   \\
      i(t)   &\coloneqq &1 - t
   \end{matrix}
\end{equation}
Ademas, para todo arco \(f : I \to X \), el elemento \(\overline{f} : I
\to X \) esta definido (en el espiritu de la ecuacion
\eqref{eq:homotopy-simetry}) por
\[ \overline{f} (s) \coloneqq f (1 - s) \]
El cual, si \(f\) es un arco de \(x_0 \to x_1\) entonces \(\overline{f}\) es
un arco de \(x_1 \to x_0\). Por ultimo, para todo \(x \in X \) se define
la curva constante
\begin{align*}
  k_x : &I \longrightarrow X \\
        &t \longmapsto x
\end{align*}
Con esto podemos afrontar la demostración

\begin{proof}
En el orden de las demostraciones, se procedera en mostrando las
identidades izquierdas y derechas (2), luego la existencia del inverso
(3) y se finaliza con la asociatividad (1). Ademas se probaran lemas
intermedios en cada item de ser necesario. Sea \(f : I
\to X\) el representante de la clase \([f]\). sean \(x_0, x_1\) los
puntos inicial y final de \(f\) respectivamente.

\subparagraph{2. Identidades izquierda y derechas:} Sea \([f]\) una clase
homotopica con \(x_0, x_1\) puntos inicial y final de \(f\)
respectivamente. Probaremos primero que \([k_{x_1}]\) es la identidad
por la derecha. Esto equivale a mostrar que la ecuacion
\[ [f] = [f] * [k_{x_1}]\]
es valida.

Dados \(i,e_1\) arcos en \(I\) definidos en la
ecuacion \eqref{eq:def-auxiliar-grupoide},
es claro que \(i * e_1\) es también un arco (continuo) en \(I\); mas aun,
ya que \(I = [0,1]\) es convexo, se tiene
\begin{equation}
i \simeq i * e_1 \label{eq:ident-homotopy}
\end{equation}
con la homotopía de la linea recta entre estos.

También conocemos que la composición de funciones continuas es
continua, de lo cual podemos decir que dada una homotopía \(H : I \times
I \to I\) la composición \( f \circ H : I \times I \to X\) es una
homotopía. Por tanto, por la ecuacion \eqref{eq:ident-homotopy} se
afirma que
\begin{equation}\label{eq:f-homotopy}
i \simeq i * e_1 \implies f \circ i \simeq f \circ \left( i * e_1 \right)
\end{equation}
Por otro lado, necesitaremos conocer como se comporta la composición con
respecto a nuestro producto \(\left( * \right)\), para esto tenemos el
siguiente lema
\begin{lema}[Distributividad de la composicion sobre producto]
\label{lema:dist-composición-producto}
\[\forall a,b : I \to I,\ \forall f : I \to X,\ f \circ (a * b) = (f
\circ a) * (f \circ b) \]
\end{lema}
\begin{proof}
  \[ f \circ (a*b) (s) =
    \begin{cases}
      f \left( a(2s) \right) & s \in [0,\frac{1}{2}] \\
      f \left( b(2s - 1) \right) & s \in [\frac{1}{2} , 1]
    \end{cases}
    = \left( f \circ a \right) * \left(f \circ b \right) \left( s \right)
  \]
\end{proof}
\noindent Luego esto nos permite afirmar en especifico que
\begin{equation} \label{eq:comp-prod}
  f \circ \left( i * e_1 \right) = (f \circ i) * (f \circ e_1)
\end{equation}
Por tanto, tenemos hasta el momento por ecuaciones
\eqref{eq:f-homotopy},\eqref{eq:comp-prod}
\begin{equation}\label{eq:homequiv2.1}
[f] = [f \circ i] = [f \circ (i * e_1)] = [(f \circ i) * (f \circ e_1)]
\end{equation}
Si tomamos este ultimo termino, sabemos que por definición
\begin{equation}\label{eq:homequiv2.2}
[(f \circ i) * (f \circ e_1)] = [(f \circ i)] * [(f \circ e_1)]
\end{equation}
y es claro también que
\[
  \begin{matrix}
    f \circ i = f & f \circ e_1 = k_{x_1} \\
  \end{matrix}
\]
\begin{equation}\label{eq:homequiv2.3}
[(f \circ i)] * [(f \circ e_1)] = [f] * [k_{x_1}]
\end{equation}
juntando
\eqref{eq:homequiv2.1},\eqref{eq:homequiv2.2},\eqref{eq:homequiv2.3} nos
muestra que \([k_{x_1}]\) es la identidad por la derecha. Podemos
hacer un proceso análogo para \([k_{x_0}]\) como identidad por la
izquierda, así probando (2).

\subparagraph{3. Inverso:} De manera similar al ítem anterior,
notar que \(i, \bar{i}\) definidos anteriormente cumplen la relación
arco-homotópica
\[ i * \bar{i} \simeq e_0 \]
por la homotopía de linea recta en el espacio \(I\) que es convexo.
Utilizando el lema \ref{lema:dist-composición-producto} de
\emph{distributividad del composición sobre el producto}, tenemos las
siguientes igualdades
\[ [f * \overline{f}] = [f \circ (i * \bar{i})] = [f \circ e_0] =
  [k_{x_0}] \]
\[ \implies [f] * [\overline{f}] = [k_{x_0}] \]
De manera análoga se prueba la inversa por la izquierda.

\subparagraph{1. Asociatividad:}
Por definición, tenemos que las diferentes asociaciones nos resultan en
diferentes representantes de clase
\[
  \begin{matrix}
    (f * g) * h \, (t) =
    \begin{cases}
      f (4t), & t \in [0, \frac 1 4] \\
      g (4t - 1), & t \in [\frac 1 4, \frac 1 2] \\
      h (2t - 1), & t \in [\frac 1 2, 1] \\
    \end{cases} &
    f * (g * h) \, (t) =
    \begin{cases}
      f (2t), & t \in [0, \frac 1 2] \\
      g (4t - 2), & t \in [\frac 1 2, \frac 3 4] \\
      h (4t - 3), & t \in [\frac 3 4, 1] \\
    \end{cases}
  \end{matrix}
\]
Sea \(T : I \to I\) definida por
\[ T (t) :=
  \begin{cases}
    2t & t \in [1 , \frac 1 4] \\
    t + \frac 1 4 & t \in [\frac 1 4, \frac 1 2] \\
    \frac t 2 + \frac 1 2 & t \in [\frac 1 2, 1]
  \end{cases}
\]
\(T\) es una función continua por el lema del pegamiento. Por ser \(I\)
un dominio convexo, se tiene que \(i \simeq T\), luego
\[ [(f * g) * h] = [\big( (f * g) * h \big) \circ i] = [\big( (f * g) *
  h \big) \circ T ] = [f * (g * h)] \]
\end{proof}
