\section{Prefacio}
Topología nos da un lenguaje para definir precisamente nociones como
compacidad, conjuntos cerrado e abierto y diferentes tipos de
separabilidad. Gran parte de estas propiedades tienen un carácter local,
es decir no son propiedades que definan al espacio total si no mas bien
por subparte de este. En el siglo XIX el mundo del álgebra, en
particular la teoría de grupos, había intentado y conseguido clasificar
progresivamente grupos de diferentes ordenes modulo isomorfismo. Habían
logrado esto a través de llamadas invariantes algebraicas, las cuales
eran preservadas a través de los isomorfismo de grupos. En topología se
deseaba hacer un tratamiento parecido para clasificar espacios, por lo
cual se necesitaba encontrar una invariante topológica. La elecciones de
esta no necesariamente nos dan teorías útiles, pues puede ser muy
general y no distinguir en propiedades que se consideran importantes. Si
hemos de tomar una propiedad como invariante topológica, sobre la cual
construir una teoría, esta no debe ser local. Idealmente nos gustaría
construir sobre alguna propiedad del espacio que fuera característica de
todo el espacio, algo en general notoriamente difícil. Resulta que si
nos reducimos a espacios arco-conexos podemos construir una respuesta
adecuada a través de los grupos fundamentales. Esta característica es
construida sobre clases de equivalencias de caminos cerrados, quienes
puedan deformarse entre si y permiten reificar información de los
``agujeros'' del espacio. Resulta que la elección de esta respuesta
tiene la consecuencia feliz de tener estructura de grupo subyacente, por
lo que nos permite reutilizar el trabajo ya realizado en el mundo del
álgebra para nuestro beneficio. Mas aun, las técnicas utilizadas en la
definición de este, son suficientemente abstractas como para ser
aplicado a otros dominios, lo cual motivo su estudio en propio interés
bajo el nombre de \emph{teoría de categorías}. Por lo que un
entendimiento de la topología algebraica es una buena introducción,
tanto practica como histórica, al lenguaje de categorías.
