\documentclass[letterpaper]{article}

% \usepackage[letterpaper]{geometry}
\usepackage[log-declarations=false]{xparse}
\usepackage[quiet]{fontspec}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{svg}

\setdefaultlanguage{spanish}

\newcommand{\vank}{\emph{Seifert-van Kampen} }

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicion}{Definicion}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorema}{Teorema}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{corolario}{Corolario}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lema}{Lema}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{acotacion}{Acotacion}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}

\begin{document}
\title{Topologia algebraica}
\author{Ruben Astudillo}
\date{\today}
\maketitle

\input{./prefacio.tex}
\tableofcontents
\input{./grupos_fundamentales.tex}
\input{./categoria_homotopica.tex}

\section{Calculo de grupos fundamentales}
Hasta ahora solo hemos dado una visión intuitiva de quienes son los
grupos fundamentales para un espacio puntuado \((X,x_0)\), nuestra meta
es obtener herramientas que nos permita
\begin{itemize}
\item Calcular \(\pi (X, x_0)\) en algunos casos de \((X,x_0)\) simples.
\item Dar herramientas para calcular grupos fundamentales de espacios
  topológicos basandonos en su estructura combinatorial.
\end{itemize}
Nuestras dos grandes herramientas para esto son el estudio de los
\emph{cubrimientos} y el teorema de \vank , el primero nos permite
calcular \(\pi (X, x_0)\) para espacios que localmente luzcan como
productos, el segundo nos permite tratar con espacios que a grandes
rasgos correspondan a una \emph{wedge sum} de espacio topológicos.
Además los enfoques que utilizan para encontrar soluciones son realmente
distintos; para cubrimientos, la intuición geométrica nos hace
proponer el candidato a solución, mientras que en \vank el tratamiento
es realmente analítico.

\input{./cubrimientos_pares.tex}
\input{./vankampen.tex}

\section*{Conclusion}
Se ha presentado a grande rasgos los principales metodos de como
calcular grupos fundamentales. Se espera que la intuicion categorica
detras de estos teoremas sea de ayuda para la sintesis de las ideas del
area como para la introduccion al lenguaje categorico en general. Como
direcciones futuras despues de este apunte esta el estudio de
CW-complexes que llevan la idea combinatorial de generar espacios para
deducir grupos fundamentales a una mayor cantidad de estos que lo que
permite \vank . Despues de esto uno puede pasar directamente al mundo de
homologia donde el lenguaje categorico tiene mas importancia, pero que
al mismo tiempo es mas dificil de motivar sin este estilo de trabajo previo.
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{munkres}
  James R. Munkres,
  \emph{Topology},
  Prentice Hall, Upper Saddle River,
  2nd edition,
  2000.

\bibitem{Martin}
  Martin Arkowitz,
  \emph{Introduction to Homotopy Theory},
  universitext, Springer.

\bibitem{Hatcher}
  Allen Hatcher,
  \emph{Algebraic Topology}.

\bibitem{Fraleigh}
  John B. Fraleigh,
  \emph{A first course in Abstract Algebra},
  6th edition.

\bibitem{Bloom}
  Samuel Bloom,
  \emph{fundamental  groups  and  the  Van  Kampen’s theorem}.

\bibitem{brown}
  Ronald Brown and Abdul Razak,
  \emph{A van Kampen theorem for unions of non-connected spaces}.
\end{thebibliography}
\end{document}
